【通識熱門】五四100年，Assange隨時性命不保

五四話追求民主科學，民主反極權專制，科學追求真相

Assange 反對極權，反對西方國家壓制言論自由，協助whistleblowers，將各國權力架構內不道德不合法行徑公開，迫使在位者向所有人民問責

Assange 以真相維護民主，仲要比美國建制中人威脅暗殺佢

究竟五四知識份子話要學西方德先生賽先生，究竟係佢哋搞錯咗？定係德先生賽先生已經死咗？

【明報文章】清華大學在一個剛發表的高等教育排名榜上跳升至「亞洲第一」，諷刺的是，在同一所大學的法學院教授許章潤今年3月被勒令禁止上課及輔導學生、停止科研活動，並撤銷所有職務，近日更有消息指他被拒出境。許教授未經調查已遭受懲罰，有指是他自找麻煩，撰文公開發表了自己對習近平時代的管治及中國前路憂慮的評論〈我們當下的恐懼與期待〉、〈低頭致意，天地無邊〉、〈中國不是一個紅色帝國〉所致。

另外，重慶師範大學副教授唐雲近日因講授魯迅時遭學生舉報「發表損害國家聲譽」的言論，被校方降級處分。此前，浙江傳媒學院文學院副院長趙思運教授，貴州大學的楊紹政教授，山東工商學院政治系主任、煙台市芝罘區黨校教授李默海，北京師範大學副教授史杰鵬，廈門大學教授尤盛東，北京建築大學副教授許傳青，武漢中南財經政法大學副教授翟桔紅等，都因課堂或網上言論遭到不同的開除、停課、解聘、開除黨籍等處罰。

為什麼今天本應是中國的大學攀爬排名榜上「最好的時代」，卻是對學術自由的一個「最壞的時代」？事實上，中共獨裁政權一向視教育為意識形態及思想鬥爭陣地，大學要「聽黨話、跟黨走」，獨立自主的地位毫無保障，也捍衛不了學術自由。弄權的黨委書記甚至不惜踐踏學術自由，針對當權者認為「不聽話」的教授或研究進行報復，從事法律、人文、社會經濟研究的學者特別敏感，人人自危。

筆者本來準備在7月到上海參加亞太地區歐洲聯盟研究學會的理事會年會及國際學術會議，但主辦的友會1月中至今遲遲無法確定細節。追問之下，原來是中國外交部要求對所有參加會議的人士及論文建議「預先審核」（pre-approval），同時教育部又要求主辦者進一步提供補充資料。這些中央政府層面的介入和干預，令籌辦一個學術會議過程出現被審查和自我審查的複雜情况，令主辦單位面對完全失去自由和自主地位的威脅。如果最後筆者「被恩准」入境，必定赴會，並且自由地行使表達意見的公民權利，不作自我審查的愚蠢行為。

學術自由本是普世價值

早在1997年，聯合國教科文組織以《世界人權宣言》及國際人權法律作基礎，就學術自由提出一個完整定義（註1），包括不受教條規管下自由教授及討論、自由進行研究及發表結果、自由表達對教育機構或制度的意見、不受機構審查，乃至自由參加相關專業或學術組織的權利。教科文組織並提出一系列關於高等教育界教學人員地位的建議，明確指出教學人員有權參與對教育質素及環境構成影響的政治辯論和決策。

同樣重要的是，教科文組織認為學術自由從來不限於象牙塔。該建議第26條表示，教學人員享有的公民權利包括為促進社會改變而自由發表針對國家政策的意見，而他們不應因行使這個權利得到任何處罰；第34條針對教學人員的職業保障，清楚指出解僱教學人員應只限於教研專業範圍內的不正當行為（professional misconduct），並必須提出公正及充分的理據。這個極具分量的聯合國建議，以及1988年的《利馬宣言》及2016年的《烏得勒支宣言》，均提醒我們學術自由的本質和初衷，在不同時代回應學術自由及院校自主面對的挑戰和打擊（註2）。

今天中國對付學者的手段和對學術自由不尊重的態度，可謂完全違背聯合國的標準及對學術自由這個普世價值的合理期望。今年3月18日習近平親自主持「學校思想政治理論課教師座談會」，要求教育工作者在講授思想政治理論課時要「傳導主流意識形態，直面各種錯誤觀點和思潮」，並要求思想教育「從娃娃抓起」。我們不禁質疑：負責大學排名的機構，對不擇手段破壞學術自由的暴政視而不見、聽而不聞，真的以為無損該些排名機構的公信力？排名機構聲稱做「高等教育」排名，卻完全不考慮各地學術研究的文化，也不過問各地學術自由狀况，對中國等國家以言入罪的做法不發一言，有意無意之間令這些排名玩意異化成連道德底線都沒有的競逐，實在令人遺憾。

勿讓政治報復在港發生

在香港，對學術自由似懂非懂的特區政府總是強調「學術自由是香港一直推崇的重要社會價值，受《基本法》（第137條）保障，更是香港高等教育賴以成功的基石。香港特區政府一直致力維護學術自由及院校自主」（註 3）。但近年有親北京的立法會議員和團體，不止一次要求大學革除發起參與2014年「和平佔中」運動的戴耀廷和邵家臻，或要求趕絕一些所謂「政治不正確」的討論，將中國大陸政治報復的一套搬來香港。此舉等同叫大學自行「大陸化」，脫離國際社會的行列，自毁長城還沾沾自喜。

這幾年香港的大學的自由氣氛和空間面對內外箝制，如果說「自由是相對的」、「政府應有底線」，那麼我們有必要知道大學本身的自由和底線又在哪裏？

基於正在服刑的兩名學者很可能繼續上訴至終審法院，大學管理層現階段大可不必理會這些政治雜音。筆者認為，更理性和適當的做法，不能只靠指望管理層的智慧，也是大學仝人藉此向社會和政府展現對院校自主及學術自由的堅持和自信。要秉持學術自由精神，把聯合國建議化為實際行動，香港的大學絕對不能「跟黨走」，絕對不容許向學者施行中國大陸式的政治報復，絕對不容許或明或暗的「中共幹部治校」。

註1：UNESCO, Recommendation concerning the Status of Higher-Education Teaching Personnel, 11 Nov. 1997（

註2：《利馬宣言》（

註3：〈教育局回應外國組織有關香港學術自由的報告〉，2018年1月23日（

作者是浸會大學政治及國際關係學系副教授

[陳家洛]

Assange都要面對政治報復，係唔係西方德先生賽先生已死？

呂秉權：修逃犯例 不要逼內地司法「大躍進」
【明報文章】以往在內地採訪，經常遇到一些執法和司法不公的案件。

某年，收到一名在廣東開設供港菜場的港商投訴，說農場被貨車和持槍分子堵塞，理由是地方勢力坐地起價收保護費。港商不屈服，向地方政府又投訴無門，因為官黑勾結，走投無路，唯有求助傳媒。去到現場，果真看到穿著迷彩軍服的高大漢子拿着長槍巡邏擋路，菜場被貨車橫放攔路無法出貨。一車又一車數以萬元計的蔬菜，因無法運走而白白爛掉。

港商在自己的菜場如做賊般小心出入，生怕驚動黑惡勢力。從另一小路走進農田，看到很多「工人」正在收菜。

我說：「嘩，你真係多工人做嘢！」

對方回應道：「那些人都是來偷菜的賊！」

說罷，港商即破口大罵，將部分涉嫌偷菜的人罵走。但更多在遠處摘菜的人依然故我，照摘可也。該名港商無奈地說，是地方鼓動村民來「割肉」，令他蒙受出不了貨又被人偷菜的雙重損失，目的是讓他早日「跪低」。餘下的發展都是大家耳熟能詳的了：那名港商最後因爛菜的損失已高於保護費，地方政府又為黑勢力撐腰，自己只好乖乖投降作罷。

類似情况，由維權港商組成的「港商內地投資權益關注組」可以告訴你一大堆。他們收集到港商在內地投資被騙、懷疑涉及政府和司法黑幕的案件已累積過百宗，有成員更是「下海」的退役香港警務人員，投訴被內地有關方面騙得血本無歸，司法又走不通，有冤無路訴。

又有次在北京，跟一名涉及商業官司的當事人去找律師傾談。該名律師說，行內的潛規則是，不是找最能幹、最有才的律師，而是找最有關係、最有背景的律師來打官司。誰是政法委書記的舊同學、誰跟法院院長有交情、誰與審案法官有關係，這才是贏取官司的關鍵。

不過，不是所有情况都能打官司的。如果老百姓被黨委侵權侵吞財產，內地法院是無法處理老百姓告黨委的案件的。即使給你打，你亦幾乎無勝訴的可能，因為黨領導司法，黨大於法，法院何來權力審判上級甚至判上級的黨有罪呢？

筆者的親歷又告訴大家，部分敏感案件亦是不能打官司的。2008年四川地震豆腐渣工程、2009年新疆「7．5騷亂」，筆者走訪眾多受害人、律師和法院，他們給出的共同結論是：政法委已批示不能受理這些官司，一切相關投訴無法立案（相信新疆的因為涉及民族、四川的因為涉及黨政高層）。律師如果接辦，將要「後果自負」。

2014年，新華網曾刊登一篇〈辭職法官自述：看不到前景 感受不到職業神聖〉的文章。該名辭職法官說，辦理案子經常受到法律以外的因素干擾，出現所謂的「人情案」，官員「走後門、託關係說情的很多，希望判得輕一些。而打招呼的人，往往都是法院內部的人，哪個都不敢得罪」。由此可見，內地司法不公和人治情况嚴重。

除了案件審理，在公安調查階段，當事人的權益亦每每受到侵害。

時任浙江省公安廳紀委書記董曉偉，2004年曾在內地《公安學刊》發表題為〈十年刑訊逼供致人死亡案件的回顧與反思〉論文，文章以「××」隱去省內1992至2001年疑犯懷疑因被嚴刑逼供而致死的個案宗數。

文章指：「刑訊逼供花樣繁多、手段殘忍。有的拳打腳踢，用棍棒、皮帶、電線抽打；有的在寒冷冬天，剝光嫌疑人衣裳，留一條短褲，先用冷水澆，再用電扇吹；有的向嫌疑人口鼻內大盆灌水；有的用煙頭、打火機、火柴燒燙嫌疑人身體；有的用手搖電話機產生的高壓電給嫌疑人上電刑。體罰手段多種多樣，令人髮指。」

作者說，有民警認為嚴刑逼供是有效破案方法，不要把人打死打殘，關起門打人就沒有大問題。因此，被虐疑犯即使受害慘叫長達3、4個小時，其他民警甚至派出所長都是充耳不聞，最終導致有疑犯被毆打死亡。

雖然不少疑犯被打死，但涉案的領導和民警過半都能逃過刑事責任。文章指，這10年間打死人的涉案領導和民警有76人，但只有少於一半的30人被追究刑事責任。

習說16年後「基本建成」法治國家

要改善這些內地的執法和司法不公，中共總書記習近平都知道需要一段長時間。他說「明確到2035年，法治國家、法治政府、法治社會要基本建成」，到時成效如何，相信還需要時間驗證（到時如習近平仍健在，他已年屆82歲）。

但今天肯定的是，內地的執法和司法仍有根本和制度性的問題。連習近平都說要16年後才「基本建成」法治國家、法治政府、法治社會，即今天基本上仍不是一個法治國家。祖國正在一步一步地建法治高樓，「十畫未有一撇」，香港就急着要修訂《逃犯條例》跟內地接軌，難道香港要內地搞司法大躍進、法院放衛星、16年任務一年完成？

作者是浸會大學新聞系高級講師

唔怪得美國法治排名咁高，因為佢哋連貪污都合法化咗啦，中國要跟上國際水平

CARTER: It violates the essence of what made America a great country in its political system. Now it’s just an oligarchy, with unlimited political bribery being the essence of getting the nominations for president or to elect the president. And the same thing applies to governors and U.S. senators and congress members. So now we’ve just seen a complete subversion of our political system as a payoff to major contributors, who want and expect and sometimes get favors for themselves after the election’s over. … The incumbents, Democrats and Republicans, look upon this unlimited money as a great benefit to themselves. Somebody’s who’s already in Congress has a lot more to sell to an avid contributor than somebody who’s just a challenger.